# スマブラSP × 深層強化学習 (Rainbow)

スマブラSPをプレイするAIを深層強化学習によって育てるプロジェクトです。エージェントには DeepMind の Rainbow [1] を用います。

今のところできることはトレーニングモードでゲーム内のコンピュータを相手にトレーニングすることだけになります。

## 用意するもの
以下、動作に必要な物のリストです(括弧内は実際に確認に使ったものです)。

* コンピュータ (M1 Mac Mini, 8GB RAM, 256GB SSD)
    * CPUで動かすのでそれなりのCPUが欲しいです。
    * 8GBでもぎりぎり動きますが、16GBの方がいいかもしれません。
* ビデオキャプチャーカード (Elgato HD60 S+)
    * UVC プロトコルを使っているものを用意してください。違うものだと OpenCV で読み込めない可能性があります。
    * 遅延が大きいと正常に動作しない可能性があります。
* ニンテンドースイッチ
    * ドックが必要なので Lite はだめです。
    * 有機ELモデルでも大丈夫だとは思いますが保証はしません。
    * 当然スマブラのソフトも必要です。
* USB 仮想シリアルポートデバイス (DSD TECH SH-U09C5)
    * FTDI チップが入っているものをおすすめします。他のものは動作確認していません。
    * Windows か Linux で FTDI チップのデバイスを使う場合、下記の要領でレイテンシを下げる作業を行ってください。
    * シリアルポートデバイスとマイコンの電圧が合っていることを確認してください。(UNO R3 の場合 5V)
* マイコン (Arduino UNO R3)
    * USB HID (ヒューマンインターフェイスデバイス) として動作させるので、それが可能なマイコンを使ってください。
    * UNO R3 以外を使用する場合、ROM イメージを自身でコンパイルする必要があります。

## ハードの準備
動作確認は M1 Mac でしか行われていません。もし Windows や Linux でも動いた場合教えていただけると有り難いです。

### 1. ロムを Arduino UNO R3 に書き込む
スイッチのプロコンを模倣する UNO R3 用のロムイメージ (Arduino/Joystick.hex) を用意しておきましたので、[ここに書いてある方法で](https://github.com/javmarina/Nintendo-Switch-Remote-Control/blob/master/firmware/README.md#arduino-uno-r3) DFU モードで UNO R3 に書き込んでください。

こちらでは UNO R3 用のロムイメージしか用意しませんでしたが、他のマイコンでも動作する可能性があります。持っているマイコン用のロムを作る場合は[こちらを参照](https://github.com/javmarina/Nintendo-Switch-Remote-Control)してください。(この場合、シリアルポートコミュニケーションの baud rate を Joystick.c と rainbow/client.py の間で合わせる必要があります。client.py のデフォルトハ 57600 Hz でこれ以上だと UNO R3 では動作しませんでした。)
(もう1つ、なぜか Mac ではロムのコンパイルができなかったので、コンパイルだけ Linux でやったりもしました…。)

### 2. USB シリアルポートデバイスの準備
先述の通り FTDI のチップが乗ったものをおすすめします。

まずは [FTDI のサイト](https://ftdichip.com/drivers/vcp-drivers/)からOSに合わせたドライバをダウンロードしてインストールします。

Mac 以外の場合は、次に[こちらを参照](https://projectgus.com/2011/10/notes-on-ftdi-latency-with-arduino/)してレイテンシを下げる作業を行います。

準備ができたら以下の要領でデバイスを接続します(おそらく参照する必要はないと思いますが、詳しい解説は[こちら](https://github.com/javmarina/Nintendo-Switch-Remote-Control/blob/master/gui/README.md)です)。

1. シリアルポートアダプタと UNO R3 の以下の各ピンを結線する。
	* RX -> RX
	* TX -> TX
	* VCC -> 5V
	* GND -> GND
2. シリアルポートアダプタをコンピュータのUSBポートに繋ぐ
3. UNO R3 をスイッチのドックのUSBポートに繋ぐ

この3つの順番は重要で、間違えると動作しない可能性があります。

### 3. ビデオキャプチャーカードの準備
キャプチャーカードをコンピュータにUSBで繋ぎ、ドライバをインストールします。スイッチのドックのHDMI出力をカードの入力に接続します。絶対必要というわけではありませんが、キャプチャーカードのパススルー出力を別のモニタに繋げておくとゲーム内の状態の確認に便利です。(確認のためにOBS等を使わなくともよくなります。)


## ソフトの準備
### 1. Python 環境を整える
M1 Mac を使用する場合 M1 ネイティブの PyTorch をインストールする必要があります。miniforge の conda を使うと簡単にできます。

    brew install miniforge
    
(Homebrew がない場合は[こちら](https://brew.sh)からインストールしてください。 MacPorts の人は自力で頑張って。)

次に PyTorch 用の仮想環境を用意し、インストールします。

    conda create --name pytorch_env python=3.8
    conda activate pytorch_env
    conda install -c pytorch pytorch torchvision
    
Linux の場合は x64 か amd64 で大丈夫かと。Windows のはよくわからないので調べてください。

最後にその他に必要なパッケージをダウンロードします。 (9/5時点でまだ requirements.txt の整理が終わってないので、足りないものがあるかもしれません。)

    pip install -r requirements.txt

### 2. VSCode のインストール
VSCode は必須ではないですが、ランコンフィギュレーションが VSCode 用に書いてあるので使った方が楽になるかと思います。[こちら](https://code.visualstudio.com)からダウンロードしてインストールしてください。 Python 関係のプラグインも入れておくといいと思います。


### 3. USB シリアルポートアダプタの準備
最初にデバイスのパスを特定します。Mac の場合は以下のコマンドを試します。

    ls /dev/cu*

コンピュータ上のシリアルポートデバイスがリストアップされるはずなので、挿した USB デバイスに対応するものを探します。(もしどれだかわからなければ抜いた状態と挿した状態で実行してみて、現れるデバイスを探しましょう。)我が家の環境では '/dev/cu.usbserial-4' でした。

デバイスパスを特定したら、そのパスを rainbow/client.py の589行目に書き込みます。(シリアルポートデバイスのパスを設定している行です。)


### 4. ビデオキャプチャーカードの準備
ビデオキャプチャーカードが OpenCV に何番目のデバイスとして認識されているかを確認します。我が家の環境(Mac Mini)では、ウェブカメラなどが存在しないので 0番目として認識されています。MacBook Air などでは内蔵ウェブカメラが0になることが多いので、他の番号を試す必要があります。

とりあえずスイッチをONにした状態で env.py を実行してみます(仮想環境の中で実行するのを忘れないようにしてください)。

    python rainbow/env.py

しばらくするとキャプチャーした画像が入ったの小さな(84x84)ウィンドウが表示されます。(白黒ですがご心配なく。)もしゲーム画面が映っていればOKです。

他のものが映っている場合は別のデバイスを試す必要があります。 env.py の 123行目の数字を次に進めて再度試してください。

    self.video = cv2.VideoCapture(0)  # try the next number if 0 doesn't work

ゲーム画面をちゃんと取得できたら次に進みます。

### 5. (Mac のみ) Caffeine のインストール
[こちら](https://www.macupdate.com/app/mac/24120/caffeine)から Caffeine をダウンロードしてインストールします。

なくてもプログラムは動作しますが、Mac の性能を落とさないために必要になります。もしインストールしなかった場合、数分放置すると1割程度のフレームドロップをするようになってしまいます。

### 6. スイッチ側の設定
1. スイッチの出力解像度を 720p にし、画面の出力範囲を100%にします。
2. もしスマブラやスイッチでこの他に映像に変化があるような設定をしていた場合元に戻します。
3. Proコントローラーの有線通信を ON に設定します。
4. スマブラSPを起動し、キーコンフィグを開きます。以下の項目を設定して保存してください。
	* A: 攻撃
	* B: 必殺ワザ
	* Y: つかみ
	* X: ジャンプ
	* ZL: シールド
	* その他の設定, はじいてジャンプ: Off
	* その他の設定, はじき入力: 出やすい


## 強化学習プログラムの走らせ方
### 1. トレモの設定
1. スマブラSPのトレモに入ります
2. ステージを選択 (終点化エレクトロプランクトンが最もシンプルなのでおすすめです)
3. プレイヤー1に育てたいファイターを、CPUに相手を設定します (我が家ではガオガエンとマルスでやってますが、ここは好きに決めていいと思います。ただし、%を回復する能力のあるファイターの場合、12%以下に回復した時に撃墜判定が生まれる可能性があります…。)
4. CPUのレベルを設定します。(1から徐々に上げていくのをおすすめします)
5. トレモを開始します
6. 設定ウィンドウを開き、以下の設定をします。
    * CPの数: 1
    * CPダメージ%: **12**
    * ダメージ固定: Off
    * ふっとばし予測線: Off
    * CPの動き: **CPU (Lv. X)**
    * スピード: x1
    * 連続ヒット: **表示しない**
    * 無敵表示: **表示しない**
    * CPずらし: **たくさん**
    * ワンパターン相殺: **On**
    * 1Pダメージ%: **12**
7. 設定ウィンドウを閉じます。

### 2. マイコンのコントローラをスイッチに登録する
1. トレモの設定後、ファイターが戦っている状態で設定に使ったスイッチのコントローラを切ります。(電源ボタンはプロコンは上部、ジョイコンは内側にあります。)
2. ファイターを選択する画面が出るまで数秒待ちます。
3. env.py を 'setup' オプションを 'on' にして起動(デフォルトなのでご心配なく)します。VSCode からでもターミナルからでも大丈夫のはずです。
4. マイコンのコントローラが登録され、ファイターを選択し、トレモの画面に戻り、ファイターがランダムに動くのを確認します。
5. Ctrl+C でenv.py を強制終了します。

### 3. メインのプロラムを走らせる
1. VSCode で main.py を選択して開きます。
2. VSCode のサイドペインの Run and Debug を選択します。
3. 新しくトレーニングを開始する場合は 'Rainbow canonical (回帰型の場合は recurrent) reset' を選択し、メニューバーの Run から 'Run Without Debugging' を選択して起動します。
4. 中断したトレーニングを継続する場合は 'Rainbow canonical (recurrent) cont' を選択し、メニューバーの Run から 'Run Without Debugging' を選択して起動します。

注意: コンフィギュレーション一覧の横の緑の再生ボタンを押して起動するとデバッガ付きで起動してしまうので、パフォーマンスが落ちます。ちゃんとメニューバーからデバッガなしで起動しましょう。

### 4. モデルファイルなどの管理
* トレーニングしたモデルは results/default/ 以下に保存されます。
* リプレイメモリはトップディレクトリに memory1 として保存されます。
* モデルを別名で保存するためのスクリプトを用意したので使ってください。使い方は、こんな感じです。

        ./savemodel.sh <name>
        
* 過去に保存したモデルから継続してトレーニングしたい場合は、 results/default/model.pth と memory1 を保存したファイルで上書きしてください。
* トレーニング中に plot_csvdata.py を実行するとトレーニング進捗の簡単なまとめのグラフを作成してくれます。(常駐して1分ごとにグラフを作ろうとするので、一回だけ作ってほしい場合はグラフが完成したあとで強制終了してください。)

## 謝辞
このプロジェクトは以下のコードをベースに作られました。先人の多大なる貢献とオープンソースで提供してくださる寛容さに感謝します。

* [PyTorch implementation of Rainbow](https://github.com/Kaixhin/Rainbow)
* [Nintendo Switch Remote Control](https://github.com/javmarina/Nintendo-Switch-Remote-Control)

## 参考文献
[1] Rainbow: Combining Improvements in Deep Reinforcement Learning <https://arxiv.org/abs/1710.02298>